# notify



## Что такое notify?

notify - это тестовое задание для fabrique, которое представляет собой сервис уведомлений с API для рассылке сообщений клиентам.

## Дополнительные задания

Помимо основного функционала, также добавлена документация в формает OpenAPI при помощи Swagger (пункт 5.)

## Стек

Приложение реализовано на стеке, включающем в себя следующие технологии:
- Для реализации приложения использован Django
- API разработано при помощи Django Rest Framework
- Для хранения очереди на рассылку сообщений используется Redis
- Планирование отложенной отправки реализовано на Celery
- Документация Swagger создана при помощи YASG
- Приложение разворачивается на Uvicorn

## Принцип работы

В приложении имеются 3 сущности - клиент (Client), рассылка (Mailing) и сообщений (Message)

Клиент представляет собой объект, которому будет производиться рассылка.
При создании клиента указываются его параметры:
- номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9)
- код мобильного оператора
- тег (произвольная метка)
- часовой пояс

Рассылка представляет собой объект, который выполняет рассылку. В ней можно указать фильтры, по которым будут выбираться клиенты для получения сообщений.
При создании рассылки указываются следующие параметры:
- дата и время запуска рассылки
- текст сообщения для доставки клиенту
- фильтр свойств клиентов, на которых должна быть произведена рассылка (код мобильного оператора, тег)
- дата и время окончания рассылки

Дата и время окончания рассылки может быть опущена (тогда рассылка будет выполняться без ограничения по времени).

Сообщения представляеют собой объекты, которые хранят сведения о том, как прошла рассылка для определенного клиента.
Каждое сообщение имеет следующие параметры:
- дата и время создания (отправки)
- статус отправки
- id рассылки, в рамках которой было отправлено сообщение
- id клиента, которому отправили

Сообщения могут быть доставлены/не доставлены (возникла ошибка)/еще не доставлены (рассылка еще не отправила сообщение)

При создании рассылки, при наличии подходящих клиентов, будут созданы объекты сообщений. В рассылке обязательно указывается
время начала отправки сообщений - эта информация отправляется задаче Celery. Время выполнения задачи выставляется на время начала рассылки.
Причем, если время начала рассылки находится в прошлом, относительно момента создания рассылки, а время окончания - в будущем, то
рассылка будет начата сразу же (задания Celery, связанные с данной рассылкой, начанут выполняется моментально). Задание выполняется лишь
в том случае, если время его рассылки еще не закончено. Таким образом, сообщения не будут отправляться после момента окончания рассылки.

Сама отправка сообщения (задача Celery) представляет собой запрос на API внешнего сервиса, который и вернет результат отправки сообщения клиенту.
Причем, сообщение может не дойти до клиента, и в таком случае, в объекте сообщения будет отмечен соответствующий статус.
Изначально при создании сообщения, оно имеет статус "еще не отправлено - Pending".

При изменении рассылок производится корректировка сообщений и задач Celery. То есть, удаленная рассылка не будет отправлять сообщения, а измененная
рассылка будет отправлять сообщения лишь исходя из обновленных данных.

## Описание API
Сервис работает на REST API. Root API находится по адресу "/api/"

Вся доступная информация по API находится по адресу "/docs/" (Swagger).

### Клиенты

Для просмотра списка всех клиентов в справочнике используется GET запрос по адресу "/api/clients/"
Для добавление нового клиента используется POST запрос по адресу "/api/clients/". В теле запроса должна быть предоставлена следующая информация:
- номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9)
- код мобильного оператора
- тег (произвольная метка)
- часовой пояс

Для изменения данных о клиенте используется PUT/PATCH запрос по адресу "/api/clients/<client_id>/". В теле запроса должна быть представлена следующая информация:
- номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9)
- код мобильного оператора
- тег (произвольная метка)
- часовой пояс

Для удаления данных о клиенте используется DELETE запрос по адресу "/api/clients/<client_id>/"

### Рассылки

Для просмотра списка всех рассылок в справочнике используется GET запрос по адресу "/api/mailings/"
Для добавление новой рассылки используется POST запрос по адресу "/api/mailings/". В теле запроса должна быть предоставлена следующая информация:
- дата и время запуска рассылки
- текст сообщения для доставки клиенту
- фильтр свойств клиентов, на которых должна быть произведена рассылка (код мобильного оператора, тег)
- дата и время окончания рассылки

Для изменения данных о рассылки используется PUT/PATCH запрос по адресу "/api/mailings/<mailing_id>/". В теле запроса должна быть представлена следующая информация:
- дата и время запуска рассылки
- текст сообщения для доставки клиенту
- фильтр свойств клиентов, на которых должна быть произведена рассылка (код мобильного оператора, тег)
- дата и время окончания рассылки

Для удаления данных о рассылке используется DELETE запрос по адресу "/api/mailings/<mailing_id>/"

Для просмотрка статистики по отдельной рассылки используется GET запрос по адресу "/api/mailings/<mailing_id>/"

Для просмотра статистики по все рассылкам используется GET запрос по адресу "/api/mailings/stats/"

## Запуск проекта

Для запуска проекта необходимо выполнить следующие действия:

1. Клонировать репозиторий - ```git clone https://gitlab.com/fabrique-test-group/notify.git```
2. В папке с проектом создать виртуальное окружение - ```python -m venv venv```
3. Активировать окружение - ```cd venv/Scripts/``` + ```activate```
4. Установить зависимости из requirements.txt - ```pip install -r requirements.txt```
5. Установить и запустить Redis
6. Запустить Celery - ```celery -A notify worker -l info -P eventlet --pool=solo```
7. Запустить локальный сервер Uvicorn - ```uvicorn notify.asgi:application --port 80 --no-access-log```
